<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="50"><page Index="1" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="2" isMAC="false"><![CDATA[]]></page><page Index="3" isMAC="true"><![CDATA[   ]]></page><page Index="4" isMAC="true"><![CDATA[contents
4 6
12
支援學術研究
補助專題研究計畫 科研亮點 建置核心設施及重要儀器 培育、延攬與獎勵科技人才 推動科技交流與合作
組織與職掌
推動全國整體科技發展
規劃國家科技發展政策 訂定國家科學技術發展計畫 審議、管考與評估政府科技計畫 提升全民科技素養 調查全國研究發展動態
  ]]></page><page Index="5" isMAC="true"><![CDATA[   28
深耕產學 創新創業
32
36
42
出版品 通訊錄
深耕產學與創新創業
帶動新創事業發展
創新創業激勵計畫
綠能科技聯合研發計畫
打造人工智慧創新生態圈
發展科學園區
特色及分布
發展概況
智慧園區
新竹生物醫學園區
綜覽法人業務
發展頂尖科研平臺
創造先進光源實驗研發服務
整合國家防災研究能量
]]></page><page Index="6" isMAC="true"><![CDATA[組織與職掌
科技部，前身為行政院國家科學委員 會(國科會)，成立於1959年2月1日，是 政府推動科學技術發展的專責機構，肩負 推動全國整體科技發展、支援學術研究， 以及發展科學園區等三大任務。
在知識經濟時代，科技創新為帶動經 濟成長和國家進步的主要動力。2014年3 月3日國科會改制為科技部，新組織架構的 設計，即在強化我國學術研究與產業發展 的結合。為凝聚並激發產學合作動能，國 科會在過渡轉型期已提出諸多產學銜接與 激勵創新措施。科技部成立後，進一步將 研發能量導入產業創新，強化科技原創實 力，協助新創事業及產業發展。
面對國際情勢的發展，科技部從社 會、科技、經濟、政治等四大面向規劃國 家未來科技政策。為了解決臺灣高齡化、 少子化、能源不足等困境，以及因應影響 科技產業、改變人類社會生活的新科技的 出現，科技部於2020年以「創新、包容、 永續」提出「臺灣2030科技願景」，設 定「精準健康」、「半導體」、「數位轉 型」、「AI、5G與6G的新世代網路」、
管理 行政院國家科學技術 發展基金
其他有關 科技發展事項
政府科技發展 計畫之綜合規劃 協調、評量考核及 科技預算之審議
科技部 職 掌
發展 科學園區
推動基礎及 應用科技研究
推動重大科技 研發計畫及 支援學術研究
產業前瞻技術 研發政策之規劃 推動、管理、 技術評估
            4
規劃國家 科技發展政策
「資訊安全」、「前瞻的網路建設」為未 來10年的六大目標。由於此三大願景並非 單一部會即可完成，科技部將加強與其他 部會攜手合作，了解不同族群的需求，將 創新的科技融入各種生活需求中，創造新 產業的機會，以建構多元包容且循環永續 的社會。
]]></page><page Index="7" isMAC="true"><![CDATA[ 組織圖
 綜合規劃司
   自然科學及永續研究發展司
  工程技術研究發展司
  生命科學研究發展司
     科學技術發展諮議會
    政務次長 政務次長
人文及社會科學研究發展司
 科教發展及國際合作司
  前瞻及應用科技司
  產學及園區業務司
新竹科學園區管理局
中部科學園區管理局
南部科學園區管理局
      部長
      常務次長
秘書處 人事處
政風處 主計處
資訊處 法規會
員額
2,551
(人)
276(截至109年3月) 本部
   行政法人
國家災害防救科技中心
  主任秘書
 財團法人 國家實驗研究院
      財團法人
國家同步輻射研究中心
     467
所屬機關
1,808
本部主管或監督之 法人機構
  5
]]></page><page Index="8" isMAC="true"><![CDATA[推動全國整體科技發展
規劃國家科技發展政策
本部規劃全國科技發展方針及政策， 提出科學技術發展之遠景及策略，審議、 管考與評估中央政府各部門提出的科技發
2020年度主管預算配置
展計畫，審議科技預算，以及籌辦全國科 學技術會議等，使國家科技發展政策的推 動更具整體性。
   41,819 (新臺幣百萬元)
主管法人
7,083
17%
科學園區
3,010
7%
科技部
31,727
76%
 6
]]></page><page Index="9" isMAC="true"><![CDATA[ 2010-2019年度主管預算及科發基金預算
45,326
2012
35,491
49,011
2015
42,871
46,649
2016
38,369
50,210
39,548
   41,733
42,860
46,120 44,043
2013 2014
36,872 36,914
42,360
       2010 2011
32,955
主管預算(歲出)
 2017    2018    2019
40,625 40,518 45,176
單位:新臺幣百萬元
      38,502
科發基金(用途)
註:表列科發基金(用途)2013年度為預算案數，立法院尚未完成審議程序。
訂定國家科學技術發展計畫
「國家科學技術發展計畫(2017年至 2020年)」訂定「創新再造經濟動能」、 「堅實智慧生活科技與產業」、「育才競 才與多元進路」、「強化科研創新生態體 系」等4項目標，由17個部會署及中央研究 院、行政院科技會報辦公室、行政院資通 安全處、行政院國家發展基金管理會，以 及地方政府共同執行。
審議、管考與評估政府科技發展 計畫
依組織法，本部負責中央政府各部門 提出之科技發展計畫的綜合規劃、協調、 評量考核及科技預算之審議，在辦理科技 發展計畫先期作業中，除審查計畫執行重 點、經費及過去成效外，也加強促成相關 計畫的整合及橫向連結，並將評估之相關 資料建立完整資料庫。
7
]]></page><page Index="10" isMAC="true"><![CDATA[ 2019年化學元素週期表年(IYPT 150)捷運彩繪車廂裝置 臺灣師範大學邱美虹教授提供
提升全民科技素養
為提升全民科技素養，本部積極推動 科學傳播，除出版科普雜誌《科學發展》 月刊，報導各領域的科普知識外，透過產學 合作模式鼓勵學界與業界共同產製科普傳播 產品如科普影片、繪本或漫畫等，另透過線 上影視平臺整合推廣本部補助製播的科普影 片，以利民眾隨時隨地接觸科學。
每年補助辦理多元科普活動，計畫重 點包含:基礎科學知識推廣、偏鄉及原鄉 科普教育推廣、科學博覽會(原「全民科 學週」)、系列科普講座。推廣科普相關
101大樓點燈
 8
]]></page><page Index="11" isMAC="true"><![CDATA[  學生以熱舞詮釋科學，為「2019 Kiss Science—科學開門，青春不悶」活動揭開序幕
成果凡具數位化價值者，均匯流於《科技 大觀園》網站，同時經營臉書、LINE、 YouTube、Instagram 與 Plurk 等多元社群 平臺，強化與民眾互動及推廣網站內容。
另規劃辦理創新性活動，將科學知識 融入常民生活中以縮減科學與社會的距離。
(一)啟發科學探索:「科普環島列 車」活動串連科學博覽會活動，由學研機 構與各縣市政府攜手合作，將科學知識能 量帶入偏遠地區，集結偏鄉及離島地區學 童一同參與。
(二)提升科學理解:主題科學日 活動除以類同歷史上的今天，進行主題展 覽、演講與專文介紹外，亦規劃年度科學 主題，例如2019年辦理化學元素週期表發 明150周年，及2020年辦理雷射發明60周 年之大型活動，以引領大眾對特定科學主 題之體會。
(三)促進科學溝通:「Kiss Science ―― 科學開門，青春不悶」活 動，大規模向外界開放分布於全臺各地科 研場域，期使青年學子透過不同視角貼近 科學，並汲取不同領域的科普知識。
9
]]></page><page Index="12" isMAC="true"><![CDATA[調查全國研究發展動態
自1981年開始，每年進行一次全國 科技動態調查，以了解企業部門、政府部 門、高等教育部門與私人非營利部門的研 發概況，建立全國研發經費及其占國內生 產毛額比率、研發人力、研究人員數、女
2009-2018年全國研發經費
性研究人員數、每千就業人口研究人員數 等各項科技投入指標，並蒐集研究論文發 表篇數、專利核准件數、技術貿易額等科 技成果指標，將調查結果彙編出版《科學 技術統計要覽》。
單位 : 新臺幣百萬元
   項  目  
  2009
  2010
  2011
  2012
  2013
  2014
  2015
  2016
  2017
  2018
 全國研發經費
367,053
395,879
415,357
433,997
458,433
484,541
511,618
541,757
574,502
615,986
 相當於國內生產 毛額比率(%)
  2.84
  2.82
  2.91
  2.96
  3.00
  2.98
  3.00
  3.09
  3.19
  3.36
    2009-2018年全國研發經費來源占比(%)
註:其他國內部門係指高等教育部門及私人非營利部門;由於四捨五入的關係，部分年度經費來源各細項比率總和不等於100%。
   項  目  
 2009
 2010
 2011
 2012
 2013
 2014
 2015
 2016
 2017
 2018
 企業部門
  69.9
  71.3
  72.4
  74.0
  75.3
  77.0
  77.7
  77.6
  79.2
  80.3
 政府部門
28.8
27.5
26.4
24.7
23.5
21.9
21.2
21.4
19.8
18.8
 其他國內部門
 1.1
 1.1
 1.2
 1.1
 1.0
 0.9
 0.9
 0.8
 0.8
 0.8
 國外
  0.1
  0.1
  0.1
  0.2
  0.2
  0.2
  0.2
  0.2
  0.2
  0.1
   10
]]></page><page Index="13" isMAC="true"><![CDATA[ 2009-2018年全國研發人力
單位 : 人年
   項  目  
  2009
  2010
  2011
  2012
  2013
  2014
  2015
  2016
  2017
  2018
 全國研發人力
 197,176
 211,215
 221,863
 228,731
 233,761
 239,974
 245,401
 250,495
 255,229
 262,307
 全國研究人員
119,320
128,135
134,503
139,763
140,781
142,458
144,836
147,141
149,886
153,998
 全國女性研究人員
  23,288
  25,488
  27,530
  28,897
  29,306
  29,979
  30,723
  31,391
  32,237
  33,087
 女性研究人員占 研究人員比率(%)
19.5
19.9
20.5
20.7
20.8
21.0
21.3
21.3
21.5
21.5
 每千就業人口 研究人員數
  11.6
  12.2
  12.6
  12.9
  12.8
  12.9
  12.9
  13.1
  13.2
  13.5
   註:表中數字均為全時約當數
2009-2018年我國學術論文發表篇數、在美國核准發明專利數及世界排名
 項目   
  2009
  2010
  2011
  2012
  2013
  2014
  2015
  2016
  2017
  2018
 科學論文
24,086
25,300
27,735
28,106
28,689
28,117
27,101
27,035
25,917
25,710
 排名
 16
 16
 16
 16
 17
 18
 21
 21
 21
 22
 社會科學論文
  2,706
  3,245
  3,715
  4,022
  3,860
  3,860
  3,865
  4,327
  4,056
  4,244
 排名
15
15
13
15
16
16
17
17
20
21
 專利數
 7,958
 9,202
 9,584
 11,309
 12,168
 12,271
 12,317
 12,738
 12,540
 11,424
 排名
  5
  5
  5
  5
  5
  5
  5
  5
  6
  6
   資料來源:1. 科學論文:InCites, Clarivate (Jan, 2020)
2. 社會科學論文:Web of Science, Clarivate (Mar, 2020) 3. U.S. Patent and Trademark Office
2005-2018我國學術論文發表篇數、引用次數及名次(統計區間5年)
 項目
 2005- 2009
 2006- 2010
 2007- 2011
 2008- 2012
 2009- 2013
 2010- 2014
 2011- 2015
 2012- 2016
 2013- 2017
 2014- 2018
 論文篇數
 101,171
 110,179
 119,359
 127,696
 133,916
 137,947
 139,748
 139,048
 136,859
 133,880
 排名
  16
  16
  16
  16
  17
  17
  17
  19
  21
  21
 引用次數
387,623
445,098
513,835
589,082
661,395
727,966
792,033
823,120
828,013
850,483
 排名
  19
  19
  19
  18
  18
  19
  19
  19
  19
  21
   資料來源:InCites, Clarivate (Jan, 2020)
11
]]></page><page Index="14" isMAC="true"><![CDATA[支援學術研究
補助專題研究計畫
本部為政府推動科學技術發展之專 責機關，支援學術研究為本部主要任務之 一。本部藉由補助大專院校及研究機構從 事學術研究，提升我國科技研發水準;舉
2019年補助各領域專題研究計畫經費
凡研究所需的人力、儀器設備、圖書資 訊、耗材及國外差旅費等，經初審及複審 通過後予以補助。2019年度補助173所公 私立大學院校及134所研究機構。
 其他
32.8
12.7%
人文及社會科學
41.4
16%
生物、醫學及農學
66.9
25.9%
258.3
(新臺幣億元)
自然科學
43.0
16.7%
工程科學
74.2
28.7%
單位:新臺幣億元
     2010-2019年補助專題研究計畫件數
20,635
2010
20,398
20,487
19,483
19,460
19,318
18,865
2015 2016
18,534 18,413
18,206
    2011 2012
2013 2014
2017 2018 2019
註:專題研究計畫執行期限多自該年8月1日起至次年7月31日止 12
]]></page><page Index="15" isMAC="true"><![CDATA[ 學術攻頂研究計畫
為支持已居世界領先群或具有高度研 究潛力之傑出學者，給予長期且充分的經 費補助，進行基礎及應用之前瞻研究，自 2009年起補助學術攻頂研究計畫，以造就 各專業領域國際頂尖研究人才。
重點補助大學特色領域研究中心
為加強國家優勢領域或關鍵技術之研 發，以科技研發促進創新突破，解決國家 重大議題，同時培育優秀年輕領導人才， 科技部提供經費，透過重點投入補助方 式，自教育部補助的大學「特色領域研究 中心」中，擇優補助以解答科學上、社會 上或產業上的重要待解議題為研究主題之 研究中心，期望可創造臺灣相關科技領域 的國際優勢地位與影響力，並進一步突破 重點產業的技術困境，將研究成果落實於 民生福祉與產業技術並聯結到國際。
科研亮點
自然科學領域
獨步全球，解密未來記憶體
—— 磁阻式隨機存取記憶體之關鍵瓶頸
磁阻式隨機存取記憶體(MRAM) 兼具處理與儲存資訊的功能，是極被看好 的後摩爾定律世代記憶體。其結構有如三 明治，上層是自由翻轉的鐵磁層，可快速 處理資料，底層則是釘鎖住的鐵磁層，可 用作儲存資料，兩層中則以氧化層隔開。
當此二鐵磁層的磁化方向相同，是低電阻 態，代表「1」;此二鐵磁層的磁化方向相 反，是高電阻態，代表「0」。因為其磁 性，斷電時資訊不會流失，電源開啟可即 時運作，耗能低、讀寫速度快。研究團隊 研究MRAM之特性、製程與操控，成功以 自旋流技術操控鐵磁——反鐵磁奈米膜層 的磁性翻轉，技術獨步全球。
此項技術在學理上的存取速度接近 SRAM，具快閃記憶體的非揮發性特性， 平均能耗遠低於 DRAM，應用於嵌入式記 憶體(Embedded Memory)極具潛力， 隨著人工智慧、物聯網裝置與更多的資料 收集與感測需求，MRAM的市場也將迅速 成長。
首創以自旋流翻轉磁性奈米薄膜的交換偏移，成功驗 證以自旋流操控磁性材料的可行性，突破磁性記憶體 的技術瓶頸。
清華大學物理學系林秀豪教授提供
 13
]]></page><page Index="16" isMAC="true"><![CDATA[ 建於南投七彩湖的GPS衛星觀測站 中研院地球所許雅儒研究員提供
全球首例 故使集集地震成為世界上被最完整紀錄的
以衛星資料探索地殼岩石強度之時空變化
岩石圈強度及其隨時間的演化在地震 災害風險評估中是一個重要的指標參數。 然而岩石圈的強度受到應力、岩石組成、 結晶粒徑、含水量、岩壓與溫度等諸多物 理條件的控制，使得了解岩石在自然環境 下的受力變形行為一直是一大挑戰。透過 與美國、新加坡等研究機構的國際合作， 臺灣研究團隊開發新的演算方法，並利用 大地測量資料直接計算地震過後地殼的應 變分佈，深入剖析臺灣造山帶下部地殼的 變形特質。
研究團隊在全臺灣布設密集的全球導 航衛星觀測網，長期監測地殼變形行為，
地震之一。這批觀測資料提供了高精密時 間與空間解析度，讓本項研究是全球首次 應用衛星觀測資料來分析下部地殼的塑性 變形行為。其成果顯示應力和應變速率 呈現非線性關，而非過去所認為的線性關 係;此結果暗示著岩石的強弱在地質時間 尺度上有橫跨好幾個數量級的變化。此項 研究表明大地測量資料有可能彌合實驗室 以及岩石圈尺度之間的差異，用來研究地 殼流變學和大地構造的演化過程，進而估 算合適的物理參數做為未來地球動力學建 立模型的參考依據，為地震孕震過程及臺 灣造山運動提供新的見解與思維，進而為 臺灣地震孕震研究與防震工程貢獻。
14
]]></page><page Index="17" isMAC="true"><![CDATA[   大圖:位於智利高原上的ALMA陣列望遠鏡，是人類有史以來最大的地面天文計畫。 小圖:2019年公佈人類首次拍到的黑洞陰影影像，即位於M87星系中心的黑洞。
中央研究院天文所王為豪研究員提供
參與國際天文合作計畫
成功獲取史上首張黑洞影像
本部從2006年起啟動天文大型國際合 作計畫，迄今持續補助學研界參與世界級 大型研究設施平臺以及天文物理領域的各 項專題研究計畫。而我國科學團隊加入大 型科學跨國「事件視界望遠鏡」(EHT) 計畫，利用「格陵蘭望遠鏡」(GLT)、 次毫米波陣列(SMA)、毫米波與次毫米 波陣列(ALMA)組成超大望遠鏡陣列， 利用特長基線干涉技術取得人類史上首張 清晰黑洞照片(M87星系中心超大黑洞- M87星系黑洞與地球相距5,500萬光年， 質量為太陽的65億倍)。這是人類探索宇 宙奧秘重要的里程碑，不僅驗證了愛因斯
坦的廣義相對論，也促使臺灣的學者與各 國的隊友們合作，不分國界，攜手以整個 地球作為望遠平臺，在對宇宙奧秘的理解 上，邁出關鍵的第一步。同時也是我國參 與世界級大型研究設施平臺共同進行學術 研究，成功開花結果的最佳實證，也充分 展現臺灣多年來在天文領域深耕與扮演的 重要角色。
15
]]></page><page Index="18" isMAC="true"><![CDATA[ 力阻全球暖化——首度發現 「新型催化劑——單原子三價鐵」
二氧化碳還原反應被公認為是目前解 決溫室效應問題最有機會的途徑之一，近年 來利用太陽能、風能等潔淨能源所產生的電 能將溫室氣體——二氧化碳(CO2)還原為 一氧化碳(CO)備受關注，如此一來可同 時實現溫室氣體的減量並進一步轉換為可被 人類利用的燃料。在目前研究大多以金或銀 等貴金屬做為二氧化碳還原為一氧化碳之催 化劑，而其他的催化劑則需要極高的施加電 壓，才能達到相同的轉化效能，高電壓意味 著高耗能，不符合經濟效益。
我國的研究人員與瑞士科學家組成 跨國研究團隊發展出化學反應之臨場分
尼伯特颱風期間，海氣交 互作用之示意圖
析技術，首度發
現「新型催化
劑——單原子三
價鐵」，能取代
金或銀等貴金屬
催化劑，以極高 轉化效率且極低耗能的電解方式，將二氧 化碳轉化為一氧化碳，大幅降低催化劑成 本。不僅高效率回收二氧化碳，延緩全球 暖化，還能產生一氧化碳進而再製其它燃 料，相當具有商業發展價值。研究團隊獨 步全球的這項新發現，不僅順應國際綠能 趨勢，亦配合我國政府綠能政策，未來更 相當具有商業發展價值。
打造海上觀測浮標
深入颱風取得即時資料
我國海洋研究團隊以自製海氣象浮 標，首次在遠離臺灣的太平洋上收集到尼 伯特颱風的資料，揭露關鍵時刻大氣和海 洋間互動的連續過程。此次觀測資料顯示 海水上層溫度在颱風眼到來的4小時內陡降 1.5°C，但其強度卻未增減的現象，經數據 分析發現了限制颱風成長的機制，解析颱 風在大洋中移動過程之變因，也可探知颱 風過後溫暖的洋面如何降溫。此次研究之 成果將被轉譯成電腦程式語言，植入颱風 數值預報模式之中，朝準確預報颱風邁進 一大步。
首度發現「新型催化劑——單原子三價 鐵」，能以極高轉化效率且極低耗能的電解 方式，高效回收二氧化碳，並產生一氧化碳 再製其他燃料。
臺灣大學化學系陳浩銘教授提供
  臺灣大學團隊布放海氣象浮標
16
]]></page><page Index="19" isMAC="true"><![CDATA[ 這個重要的跨領域研究成果，不僅 展現出基礎科學對於人類認識大自然的貢 獻，對於預警天然災害、減少國民生命財 產損失，產生重要的貢獻。未來也將加入 TOMATO(TOwards Multiple Arrays for
Typhoon Observations) 「多平臺颱風觀 測網」計畫下，建立西北太平洋海氣象浮 標和水下滑翔機觀測陣列，捕風捉影守護 臺灣，並計畫與新南向國家之氣象單位及 大學合作，擴大TOMATO防護網範圍。
 工程科學領域
奈米孔洞碳材於高效電容去離子系統 ——水科技再升級
為有效利用水資源，臺灣大學化工與 環工跨系合作共同研發奈米孔洞碳材於高 效電容去離子系統，可在低電壓(1.2V) 操作下，將廢水淨化再生利用，以低耗能 達到水資源再利用。
此項研究開發的新穎奈米孔洞金屬有 機骨架材料:沸石咪唑酯骨架——8衍生氮 摻雜孔洞碳，具有高的比表面積，可增加 電吸附容量。為進一步提升效能，將金奈 米顆粒嵌入其中，再將此物質碳化，或以
PEDOT導電高分子，與其共同碳化製備。 以此作為電極材料，可具有高的比表面 積、階層性的孔洞結構、優異的導電性， 其電吸附容量約為16.2mg/g,優於現有商業 活性碳3倍。
電容去離子技術CDI(Capacitive deionization, CDI)屬低用電的奈米水處 理程序，以奈米孔洞碳材為電極，以電荷 貯存的原理，移除水體中的鹽類或是帶電 的污染物質，可應用在水淡化、硬水的軟 化、重金屬的移除、地下水砷的去除、再 生水、以及廢水採礦等，是具有前瞻性的 潛力技術。
   電容去離子控制方法 臺灣大學環境工程系侯嘉洪副教授提供
17
]]></page><page Index="20" isMAC="true"><![CDATA[智慧人臉辨識與情緒辨識的
影像式生理資訊量測技術
本技術針對rPPG訊號在人臉晃動時產 生的散射光雜訊，提出智慧型適應性頻域 決策演算法學習生理訊號模型，以AI網路 補償頻域訊號，在實測上可以大幅降低雜 訊的干擾。同時也提出一套深度學習法的 表情辨識系統，在以相同資料作測試基準 作比較，其成果相對於其他學術著名的演 算法，在精確度與執行時間上獲得45%以 上的大幅改善。
有別於傳統的接觸式量測，智慧型人 臉生理訊號量測技術以攝影機，克服應用 上最核心問題:晃動與光影變化，同時量 測心跳、血壓、心率變異的智慧生理資訊 技術，以影像偵測達此三種生理資訊量測 整合之技術。目前市面上尚未有任產品利 用非接觸的方式，針對多種生理資訊進行 偵測與整合，達到實用階段。人臉辨識系 統可應用於臉部的大角度轉動，同時具有 表情偵測功能，在應用面上更具競爭力。
  人臉生理訊號量測技術以攝影機，同時量 測心跳、血壓、心率變異的智慧生理資訊 技術，以達到隨時照護健康的目的。
交通大學電機系吳炳飛教授提供
18
]]></page><page Index="21" isMAC="true"><![CDATA[ 可擴充性矽基量子光電運算晶片
量子電腦因其超強的運算速度與真 正平行處理的能力，可以加速新藥及新材 料的研發、大幅提高如能源、金融、氣候 等危機和風險預測準度、協助建構絕對安 全通訊與從事其它在天文、高能物理及軍 事科技等需大規模的複雜運算事件。據估 計，全球產生的數位資料量於2020年將突 破44 ZB，量子電腦有助於管理與處理如此 龐大的資訊及其安全性，對於社會福祉提 升與環境保護安全將貢獻卓著。
基於我國優勢的矽光子技術為平臺， 研究團隊整合光電子技術:量子光學位元 (單光子源、糾纏光子對、量子噪音壓縮 態等)、積體化矽光子元件(分光器、干 涉儀、定向耦合器、環形共振器、光學開
關、頻率調變器等)及光子偵測陣列(單 光子雪崩式二極體)，來實現以量測為基 礎的量子計算;團隊正將目前既有的矽光 子製程技術延伸到具有可擴展性的量子晶 片上，並且透過多工處理方式，預計5年內 完成具有容錯功能的室溫下量子計算。
目前團隊已完成我國自行開發2偏振 糾纏量子位元光源晶片，實現臺灣第一套 量子噪音壓縮態的觀測，領先全球首次實 驗展示量子干涉現象的重現，對於未來的 量子晶片操作展示高純度、遠距離量子干 涉的可行性。對於單光子量子位元、高量 子效率單光子偵測器、可結構矽光子邏輯 閘、容錯量子計算等與光學量子運算相關 的前沿技術也有相當的掌握。
 可擴充性矽基量子光電運算晶片結構示意圖 中央大學陳彥宏教授、清華大學李瑞光教授、褚志崧副教授提供
19
]]></page><page Index="22" isMAC="true"><![CDATA[ 生命科學領域
顫抖症機轉的發現及
小腦腦波新技術的開發
顫抖症為人類最常見的動作障礙疾 病。臺灣大學和美國哥倫比亞大學成立跨國 團隊，利用美國的病理資源優勢，結合新一 代活體電生理及光遺傳學等臺灣先進的光電 科技，找出顫抖症的機轉。由顫抖症病患的 大腦病理出發，觀察到顫抖症可能的微結構 變化，並依此開發出動物模式，利用上述光 電科技，找出顫抖症神經放電異常的因果成 因，確認顫抖症的機轉。臺美團隊更進一步 開發小腦腦波新技術，可非侵入性的記錄人 類小腦的神經電訊號，並開發出顫抖症的第 一個生物標記。
「看見」果蠅的思想—— 以光學顯微鏡成像技術探究大腦的奧秘
大腦是由成千上萬個神經細胞集合而 成，是動物體中最重要的器官，但這些神 經細胞是如何藉由彼此間的連結與交互作 用，產生思考決策等高階功能，科學家絞 盡腦汁還是沒有找到答案。
臺灣大學、清華大學及交通大學跨領 域團隊，共同研發「新穎光學顯微鏡成像 技術平臺」。具有高速、高空間解析度， 能觀察到果蠅腦中單一神經細胞的電生理 動態行為。藉由研究與人腦神經網路運作 機制類似的果蠅，以探究人腦的奧秘。
顫抖症的機轉。顫抖症病患產生小腦GluRδ2蛋白的減損， 導致小腦的攀爬神經纖維(climbing fiber, CF)的不正常 增生，並進一步產生小腦神經元的過度同步及神經共振 (oscillations)，產生顫抖行為(tremor)。
資料來源:Science Translational Medicine. 2020 Jan 15;12(526). pii: eaay1769. doi:10.1126/scitranslmed.aay1769
 20
在「深組織超解析光學技術」下清楚分辨果蠅兩條緊密交纏的 神經纖維
臺灣大學物理系朱士維教授提供
]]></page><page Index="23" isMAC="true"><![CDATA[ 前進水產飼料新科技
臺灣水產養殖產業因具備全方位繁養 殖技術而具重要經濟地位，其能夠持續增 長則受惠於近十年來功能性飼料產業的發 展。
研究團隊投入水產養殖產業進行臺灣 重要經濟魚種-石斑魚功能性的飼料添加物 研發，以海洋環境中主要蛋白質及天然功 能性物質來源——藻類，高度替代飼料中 魚粉及化學性功能物質，提升飼料功能， 增進水產養殖產業整體經濟效益。
調控蘭花花朵大小之新發現
研究發現蘭花OnAAF/PaAAF基因參 與了調控植物荷爾蒙auxin的反應，並進一 步影響蘭花花器細胞及花朵的大小。本研 究的新發現連結了植物AAF基因與auxin調 控細胞分裂延展的關係，成果2019發表於 國際兩大學會(ASPB及SEB)共同發行之 期刊Plant Direct，未來可應用在產業調控 蘭花花朵大小的應用上。
人文及社會科學領域
搶救穿越5,000年人類歷史的南科考古 為配合臺南科學園區基地建設，搶救
因工程開發而可能遭受破壞的考古遺產， 中央研究院歷史語言研究所的考古隊在園 區大規模地發掘了34處考古遺址，涵蓋10 個考古學文化期相，年代跨越5,000年。出
石斑魚種魚養殖池 成功大學農業生物技術研究中心提供
  蝴蝶蘭Red Bell品種花朵較Gold Diamond大許多 (A)，研究發現PaAAF基因在Red Bell中表現量較 Gold Diamond高，進而產生較大的花器細胞 (B， C)，最終影響花朵的大小。
土遺物數量以數百萬計，另外發現2,100多 具人類墓葬，不僅豐富了我們對於臺灣南 部地區古代人類生活方式的認識，對於史 前南島民族從亞洲大陸向太平洋島嶼地區 擴散的問題也提供了關鍵性的證據。研究 成果受到國際相關學術界之關注。
21
]]></page><page Index="24" isMAC="true"><![CDATA[人文‧島嶼平臺計畫
基於網路平臺的傳播效應，逐漸成為 知識傳播的重要管道之一，本計畫以「島 嶼」說明所身處的自然空間，「人文」則 為聚焦之精神活動，期許以網路模式「轉 譯」人文科學25個學門學術性研究成果。 自2019年8月推動以來，目前完成9篇傑出 研究人才訪談、17篇知識專欄及3篇人文經 典著作介紹，截至2019年12月止瀏覽數達 30,885次。
呈現臺灣30年變化的臺灣社會變遷基本 調查研究
計畫於1985至2019年間，完成31次 64份全臺灣抽樣問卷，調查內容包括家 庭、教育、社會階層與社會流動、政治文 化、選舉行為、傳播、文化價值、宗教 等。「變遷調查」的基本精神和重要價值 在於持續收集長期資料，以瞭解臺灣社會 的長期變遷趨勢。計畫團隊分別自2002年 起參加國際社會調查計畫、2006年起參與 東亞社會調查，開始和國際社會科學界接 軌。每年與全世界40多個國家同步進行調 查，運用本計畫資料所發表的著作至少有 2,000筆且陸續在國際重要學術期刊出版， 使臺灣社會科學研究在國際學界展露光 芒。
因為思想，使我們體會到自己的渺小，面對知識、真理， 才懂得謙虛與接納。哲學家巴斯卡(Blaise Pascal, 1623- 1662)曾說:「人像是大自然中最柔弱的蘆葦，但人是 會思想的蘆葦。」因此，本平臺選用蘆葦作為象徵。
「人文·島嶼」平臺提供
推動精準運動科學研究
本部2018年啟動「精準運動科學研究 專案計畫」4年期計畫，以優秀運動員為 主體，瞭解其需求及協助解決選訓困境瓶 頸，分別就運動科學訓練、體能恢復與傷 害防治、技戰術分析等3大主軸研究，涵蓋 棒球、羽球、桌球、舉重及自行車等5項運 動項目，透過運動科學跨領域整合研究， 期能讓科技研發能量成為臺灣運動競技表 現最強而有力的後盾;專案計畫執行迄今 已成功開發無線足壓鞋墊、桌球智能球拍 及戰術分析系統、羽球發球機等，現階段 正進行國際合作
  22
或申請專利中， 未來將鏈結運動 產業，將研究成 果產業化，促進 產業發展創造經 濟價值。
桌球智能球拍及分析系統 臺灣體育運動大學提供
]]></page><page Index="25" isMAC="true"><![CDATA[ 原住民族科學教育教材開發
執行重點為數理師資培養中的原住民 族教育意識的研究與課程規劃、原住民族 知識體系為本的數理教材開發、發展檢測 原住民族學生真實能力的評量工具、提升 原住民族學童閱讀能力之研究，以及推動 原住民族科普活動。
迄今已發展涵蓋8個原住民族群，適 用於高中、國中、或國小的數理教材、教 學單元、繪本、電子書、雲端學習平臺 等，可提供原住民族實驗學校或文化回應 課程參考使用。每年並辦理「原住民科學 節」，將研究成果轉化為科學推廣活動， 提升原民學童學習科學之興趣，並讓一般 民眾亦認識原民文化中的科學智慧。
建置核心設施及重要儀器
貴重儀器
為使自然科學、工程及生命科學相關 領域之貴重儀器能妥善維護保養及提高使
化學分析電子光譜儀 成功大學貴儀中心提供
用效率，並且發揮資源共享的最大效益， 自1980年起，陸續補助大學成立貴重儀器 使用中心，邀請專家督導儀器使用及提供 諮詢服務，聘僱並訓練人員擔任儀器操作 及分析工作，為國內學研產各界提供便捷 的檢測服務。
生技醫藥核心設施平臺
為強化生技醫藥創新研發，厚實臨床 能量，有效運用與整合科技資源，加速產 業應用，自2011年起，補助核心設施計 畫，考量全國產、學、醫、研之需求，提 供專業高階服務及諮詢，設施資源已廣為 相關領域所運用，對全國生醫發展有極大 助益。透過本計畫，建構優質研發環境， 發展前瞻技術，完善鏈結產業，將可引領 臺灣生技醫藥產業發展。
心智科學大型研究設備
有鑒於腦部活動在理解人類心智功能 的角色日益重要，已成為人文與社會科學 研究發展的重要趨勢，學術先進國家莫不 積極推動。為使我國相關研究能與國際同 步，規劃建置磁振造影儀、腦磁圖儀，充 實研究所需的儀器設備，建置團隊並聯合 組成「心智科學腦研究推動網」，提供儀 器的共同使用服務。
 23
]]></page><page Index="26" isMAC="true"><![CDATA[培育、延攬與獎勵科技人才
科技人才培育
本部自2019年推動「補助大學校院培 育優秀博士生獎學金試辦方案」，擇優補 助300名博士生最多四年、由本部及大學共 同提供每月至少四萬元獎學金，以提升優 秀學生就讀博士生意願。同時，本部鼓勵 獲得博士生獎學金的學校，對應提出「博 士卓越提升計畫」，擇優補助最高300萬 元，補助以4年為限，由校方提供博士生專 業研究素養、培養團隊統合能力、鼓勵創 新等系列課程或交流活動，給予博士人才 全方位自我提升的支持規劃。
2010-2019年補助延攬科技人才情形
另為促進國內科研人才鏈結國際， 本部透過補助國內研究生出席國際學術會 議、補助博士生及博士後研究人員赴國外 研究等措施，鼓勵國內學子與國際接軌、 汲取國際研發經驗並提升自身研發能量。
科技人才延攬
科技人才是科技發展及國家建設的 原動力，當世界各國都競相延攬高階科研 人才之際，本部亦積極提供優渥的補助 措施，以有效延攬國內外高階科研優秀 人才。本部延攬科技人才措施包括延攬客 座人才及博士級研究人員參與計畫、延
經費單位:新臺幣千元
經費 人次
      年份
  2010
1,978,388
2,755
2011
1,854,242
2,479
2012
1,797,841
2,422
2013
1,867,358
2,393
2014
1,832,694
2,435
2015
1,943,565
2,488
2016
2,121,115
2,660
2017
1,935,292
2,471
2018
1,740,232
2,138
2019
1,765,991
2,203
    24
]]></page><page Index="27" isMAC="true"><![CDATA[ 攬研究學者來臺執行中長期研究計畫; 本部亦從2017年起開始推動「海外人才 歸國橋接方案(LIFT, Leaders in Future Trends)」，號召臺灣赴海外留學人才返 國，與國內產學研界進行交流擴散，激勵 產業創新及科研發展。
科技人才獎勵
自2001年起，總統府設置「總統科學 獎」，每2年對臺灣社會有重大貢獻的科學 家，授予我國學術界的最高榮譽，由本部負 責遴選作業。另行政院為表揚我國傑出科技 人才，設有「行政院傑出科技貢獻獎」。
另本部設有「傑出研究獎」，獎勵類別 分為「基礎研究類」及「應用研究類」，以 獎勵長期從事基礎或應用研究成果傑出之科 學技術人才，每年獎勵人數最多80名，獎勵 金每人90萬元;「吳大猷先生紀念獎」則為 培育青年研究人員，長期投入學術研究，獲 獎人數每年以45名為原則，獎勵金為每人30 萬元，並得依其學術生涯規劃於得獎公告2年 內提出1件吳大猷先生紀念獎研究計畫。
推動科技交流與合作
科技人才國際交流
為促進我國科研人員與國際科技界交 流，以擴大國際能見度，本部補助國內研 究團隊參與國際學術組織、補助學者出席
國際學術會議、舉辦國際學術研討會及邀 請國際科技人士短期來訪。
與全球接軌
本部已與43國政府機構、學術研究 補助機構或科學院，以及歐洲核子研究中 心、歐洲分子生物聯盟及歐洲分子生物組 織等3個國際組織，簽訂114項合作協議， 並以人員交流、合辦研討會、推動高層互 訪、共同執行研究計畫，以及舉辦「臺法 科技獎」、「杜聰明獎」等方式，使雙方 實質合作關係更加緊密，將國內學研能量 導向跨國科研合作，同時配合政府整體對 外政策，協助推展外交工作。
海外據點
為推動國際科研合作，本部已於14個 國家設立18個科技組，除協助推動雙邊科 技合作、聯繫國外科技機構、聯絡駐地學 人及辦理海外科技研討會，近年因應國家 科技發展需要，也積極協助延攬國內所需 科技人才。另為拓展創新合作縱深，海外 科學研究與技術創新中心計畫，在重點國 家及領域布局，補助國內大學與國外合作 機構設置海外樞紐中心(hub-center)，使 學研人員長期深耕駐點，鏈結人脈網路。
為推動與新南向國家強化合作交 流及間接形成區域性共同體，本部透過
25
]]></page><page Index="28" isMAC="true"><![CDATA[ 26
布魯塞爾
歐盟EP計畫 綠能科技 生醫產業
倫敦
人工智慧AI 乾淨能源 健康生醫
巴黎
科研創新
生醫研究 自然及永續
波昂 智慧機械 光電
光學 綠能科技
布拉格 精密機械 無人車
特拉維夫
智慧農業 先進材料 水資源
推動「海外科學研究與技術創新中心 (Overseas Science and Technology Innovation Center)」計畫，補助國內學 研機構至新南向目標國家設立特色領域之 研究中心，使學研人員長期深耕駐點發揮 我國科技影響力，並鏈結人才與創新。目 前已核定於9個國家設置12個海外科研中 心，分佈於越南、菲律賓、泰國、印尼、 馬來西亞、印度、新加坡、斯里蘭卡及緬 甸，議題橫跨人文、醫療、自然、農業、 工程等。
兩岸科技交流
莫斯科 量子 生醫 航太
新德里
再生能源 生醫農業 ICT應用
河內
             人文科學
           科技產業輸出
            地科與防災
坎培拉
       資訊安全
       生技醫療
       太空科技
首爾
東京
再生能源 省能源技術 高齡社會ICT
藉由辦理兩岸共同議題合作研究，以 及延攬大陸地區科技人士來臺、鼓勵並支 持兩岸科技學術研討會、邀請大陸地區暨 香港澳門科技人士來臺短期訪問、審定大 陸地區學術科技專業人士來臺進行長短期 科技學術活動等方式，促進兩岸科技人才 的交流與合作。
]]></page><page Index="29" isMAC="true"><![CDATA[ 舊金山
創新創業 人工智慧AI 生醫醫材
洛杉磯
創新創業 生醫 人工智慧AI 資通訊
休士頓
生物技術 醫學
渥太華 量子電腦 人工智慧AI
波士頓 生醫
華盛頓 自然與應用科學 健康醫療
人工智慧AI
12個海外科學研究與技術創新中心
        臺菲水質科研中心維運計畫
        國立成功大學
        環境工程學系
        臺泰醫療科研中心維運計畫
        屏東基督教醫院
        教學研究部
臺越植物資源保育科研中心 維運計畫
國立清華大學 生命科學系
        臺越農業科研中心維運計畫
        國立中興大學
        植物病理學系
臺印尼東南亞族群文化與 社會科研中心維運計畫 國立臺東大學 公共與文化事務學系
        臺馬數位科技國際中心維運計畫
        私立淡江大學
        土木工程學系
臺菲原住民知識、在地知識與永續發展科 研中心維運計畫
國立政治大學
臺斯環境變遷海外科研中心 維運計畫
國立中山大學
臺印度人工智慧海外科研中心 維運計畫
國立中正大學
臺新老化暨癌症海外科研中心 維運計畫
中國醫藥大學
臺馬潔淨水質與永續能源海外科研中心 維運計畫
國立清華大學
臺緬經濟調查海外科研中心 維運計畫 國立暨南國際大學
27
]]></page><page Index="30" isMAC="true"><![CDATA[深耕產學與創新創業
深耕產學
產學合作研究計畫
為回應民間企業需求，落實學術界 先導性與實用性技術及知識應用研究，發 揮大專校院及學術研究機構研發能量，並 鼓勵產業積極參與學術界的應用研究，自 2008年起鼓勵產學界參與高創新性研究計 畫，訂定共有成果規範、技轉授權的選擇 模式等多項措施，以提升產學合作綜效。 2019年核定685件計畫，補助新臺幣6.4億 元，培養碩博士生人數約1,945人，參與廠 商達699家，吸引廠商共同投入研發經費約 達2.4億元。
前瞻技術產學合作計畫
為引導學界研發能量投入產業界，深 化我國產業技術創新能力及在國際市場取 得領先優勢，本部與經濟部自2013年起共 同推動補助「前瞻技術產學合作計畫(產 學大聯盟計畫)」，藉由國內一流學者與 具國際競爭力之企業結合，將學界研發能 量投入業界，縮小產學落差，開發世界級 之產業前瞻前緣技術，強化我國在尖端科 技產業之關鍵技術能量及專利布局，並培
養高階科技人才。2019年度執行計畫共4 件，研究領域包括3奈米半導體製程及元 件、綠色循環製造化工技術、電動車用智 能馬達設計及其電磁鋼片研發等，並吸引 廠商相對投入研發經費2.54億元，而計畫 自2013年執行至2019年已吸引廠商投入累 積新臺幣24億元，專利申請數557件。
產學技術聯盟合作計畫
為運用學界已建立的技術能量，鼓勵 教授成立核心技術實驗室，搭建產學之間 的合作橋樑，本部自2013年起推動「產 學技術聯盟合作計畫」(簡稱產學小聯 盟計畫)，透過計畫補助方式，鼓勵學術 機構以研發成果為主軸，成立核心技術實 驗室;以招募業界會員組成聯盟之形式， 對企業提供技術服務，建構新形態的產學 合作平臺。本計畫為一對多的創新產學合 作模式，具有嚴選、嚴格淘汰及學研與產 業全面互動等特色，以聯盟運作成果與績 效為指標。2019年參與聯盟廠商家數達 2,303家，輔導會員廠商共同開發新技術 187件、創新產品269件，以擴大協助產業 加速升級。
28
]]></page><page Index="31" isMAC="true"><![CDATA[    新創募資 2.3億元
法人鏈結
2019年法人鏈結 產學合作計畫績效
諮詢服務 256件
案源輔導 49案
人才培育 381人次
促成學校收入 1.2億元
產學研發中心計畫
以「加強產學研緊密合作，建立長期 穩固的合作關係」為出發點，AIR Center 計畫(每期至少3年，至多5年)，透過政 府與企業出資1:1的精神，科技部補助每年 至多新臺幣1,000萬元為原則，合作企業則 需每年至少現金出資新臺幣1,000萬元，目 標在吸引更多海內外優質企業加入，發展 具有國際競爭性之技術，合力成為我國高 端技術人才培育與創新科技發展的重要推 手，並待技術及研發成果成熟時，再交由 企業將研究成果落實至產業，以提高整體 經濟效益，未來，每年可槓桿企業投入資 源至少新臺幣2億元、培育碩博士人次超過 300人。企業可延攬參與研究專案之在學碩 博士生，或選派內部人才，共同參與研究
或進修，增進專業技能，進行策略性的人 才調整或轉型升級。
法人鏈結產學合作計畫
為推動學校研發成果產業化，本計 畫運用法人的研發能量與產業經驗，扮演 鏈結學界和產業界的媒介，透過盤點及篩 選，發掘學界潛力研發成果，並依產業需 求，提供商品化(技術加值)、專利分 析布局、媒合推廣及新創事業等方式，致 力將學界研發成果與專利推動至產業界。 2019年透過產學媒合服務團主動拜訪學 校，完成學界諮詢服務及媒合產學合作256 案，引導學界能量投入高附加價值產品研 發，完成產學合作案49件，促成學校收入 1.2億元及新創募資2.3億元。
29
]]></page><page Index="32" isMAC="true"><![CDATA[重點產業高階人才培訓與就業計畫
為培育臺灣重點產業高階科技人才， 導引已獲得博士學位的人才投入國內產業 界，強化產業界研究發展能量，本計畫與 國內廠商合作，提供博士級人才在職實務 訓練及產業實習機會，共同培養符合我國 重點產業轉型所需人才。本計畫全程4年 培訓1,000名博士級產業訓儲菁英並協助就 業，本計畫推動迄今(2018-2019年)， 共計受理1,536名博士報名，錄取782名博 士，進入536家合作廠商進行1年在職實務 訓練，並成功促成593名博士於1年結訓後 至產業就業，媒合率達77%。
國際產學聯盟計畫
本部為加速學術研究及國內產業發展 與國際接軌，並建立臺灣產學研創新生態 系，鼓勵大專校院成立國際產學聯盟，提 升研發價值，強化前瞻創新競爭力。本計 畫推動重點包含籌組國際產學合作聯盟， 發展前瞻技術、設立產業聯絡中心，促進 產學合作推動國際合作，促進我國科技研 發及產業與國際接軌，最終達到聯盟自主 營運之目的。至2019年12月底止，共計已
吸引354家國內外企業加入會員，產業投入 研發經費19.4億，會費收入近1.96億元， 促成新創事業72家，累積培育產業所需人 才4,267人。
創新創業
研發成果萌芽計畫
為協助學研機構建立研發成果推廣與 運用機制，加速技術擴散，自2011年起， 透過本計畫補助成立9個萌芽功能中心， 2018年各萌芽功能中心整合至國際產學聯 盟，並由各國際產學聯盟探勘發掘校內具 有前瞻性、原創性及商業應用潛力的研發 成果，並審查推薦具潛力之萌芽個案，輔 導獲補助之個案進一步發展商業模式與技 術(服務)，有系統地促進具潛力的研發 成果發展為新事業或新產業。截至2019年 12月底止，累積衍生成立66家新創公司， 募資金額新臺幣15億131萬元。
30
]]></page><page Index="33" isMAC="true"><![CDATA[ 新型態產學研鏈結計畫
為建立產學研連結創新研發之生態系 統，提升研發成果商業化之可行性，本計 畫選拔符合政府產業創新政策推動方向， 且具潛力發展為破壞式創新之技術，補助 大專校院與業界共同籌組價創計畫創業團 隊，並透過產學研鏈結中心輔導價創計畫 進行商業化，期望將潛力技術孵化為新創 公司或技術團隊受廠商併購，帶動我國產 業創新升級。截至2019年12月底止，累積 已有15件個案成立衍生新創公司並成功募 資新臺幣16.3億元，公司估值合計達37.6 億元。
博士創新之星計畫
為培育臺灣高階科技創新創業人才， 並引領臺灣高品質人才連結未來世界以 建立我國創新平臺，本部推動「博士創 新之星計畫」(Learn, Explore, Aspire, Pioneer，簡稱LEAP Program)，選派具 創新創業企圖心之博士級人才，補助每人 每年至多新臺幣150萬元，赴美國、法國 及以色列等國之國際級企業、新創公司以 及知名學研機構進行專案合作研習1年。希
望藉此開拓我國高階人才之能力與創新思 維，並透過參與當地創新創業或相關社群 活動，建立我國與海外創新資源之連結， 並在返臺後能對臺灣產業或學研界有所貢 獻。截至2019年12月止，本計畫共選送 了152名博士級人才赴國外研習，分別為 產業組核定119名並與140家企業合作，包 含nVIDIA、Taboola、Pfizer、Microsoft 等知名企業，以及學研組核定33名並與 Stanford Univ.、MIT、Massachusetts General Hospital、UC Berkeley及Duke Univ. 共5家知名學研機構合作。
31
]]></page><page Index="34" isMAC="true"><![CDATA[帶動新創事業發展
創新創業激勵計畫
為鼓勵我國年輕研究人員創業，引 導高等教育機構及研究機構建立創新創業 文化，並營造友善環境以利研發成果或創 意產業化。本計畫藉由系列課程與實作研 習，邀請國內、矽谷等成功華人創業家與 創投家擔任業師，提供創業輔導機制，探 討商業模式，強化創業團隊的信心與成功 率;並於每年舉辦兩梯次創業團隊評選， 每梯次遴選40個團隊，截至2019年12月 底，共計辦理14梯次徵件，並輔導成立新 創企業共190家，總募集資金達新臺幣30.6 億元，直接創造651個工作機會。
青年科技創新創業基地建置計畫
為促進我國創新創業生態系國際化， 並培育國內大學青年創新人才，本部規 劃打造亞洲區國際級青年科技創新創業 聚落「台灣科技新創基地(Taiwan Tech Arena)」，係國內第一個以延攬國際團隊 為設計的基地，藉以促進國內外新創團隊 交流並達到人才混血的目的，引進國際知 名海外加速器、創投及企業進駐，吸引國 際新創團隊來臺發展及培育我國青年創業 人才，帶動我國整體產業創新。
自2018年6月成立以來，已吸引來自 法國、加拿大等國際科技新創相關組織、
 Meet Taipei 2019 創新創業嘉年華 32
]]></page><page Index="35" isMAC="true"><![CDATA[ 國內外加速器MOX, SparkLab,IAPS和 BE Accelerator及Techstars進駐，輔導逾 200家國內外新創團隊數，並與20多家企 業成為合作夥伴，共同培育新創團隊，協 助團隊拓展國際市場。TTA籌組新創國家 隊遠赴美國CES、法國VivaTech、新加坡 Innovfest Unbound、美國波士頓生醫展 MedTech及TechCrunch等新創科技展，參 展期間團隊受國際大廠青睞，共獲全球市 場百億商機。
本部於2019年1月8日至11日率44個 科技新創團隊參加美國拉斯維加斯消費性 電子展(Consumer Electronics Show， CES)，新創區Eureka Park內設立 「Taiwan Tech Arena」國家館，並有8家 團隊獲得大會Innovation Awards殊榮。
台灣創新創業中心
為推動我國創新創業與國際接軌，台 灣創新創業中心 (Taiwan Innovation and Entrepreneurship Center, TIEC) 補助我 國潛力新創團隊赴矽谷擴展國際市場，作 為國內新創團隊前進矽谷之灘頭堡。除提 供新創團隊赴美之落地服務、業師資源與 進駐空間外，亦協助團隊參加矽谷知名加 速器培訓計畫及輔導連結當地創投、加速 器及天使投資人等進行國際募資。
截至2019年12月止，TTA SV總計選 送122個團隊赴美、於矽谷辦理36場新創活
動、鏈結矽谷當地21個關鍵天使群與創投、 於臺灣辦理8場國際資金媒合會，並成功協 助74個團隊募資，金額達14,073萬美元。
應用型研究育苗專案計畫
為促進學研成果銜接產業，培育高科 技新創事業，自 2013 年度推動「應用型 研究育苗專 案計畫」，補助具產品導向及 應用潛力之前瞻、原創性早期研究，透過 里程碑式分階段性補助、專案管理及專案 式輔導育成管理等方式推動計畫執行，以 提高有潛力案件能順利由市場銜接之成功 率，達到促進育成之效果。
我國學研單位在生技製藥、醫療器材 之研發雖已累積相當潛能及成果，惟因學 研成果多集中於產業價值鏈前端，產業商 品化不足，本計畫之推動先以醫藥、醫材 領域為主，截至 2019 年底止，已進行近 320 件初評、逾 100 件深度評估且補助 38 個團隊，協助智慧醫材製造系統、減除白 血球過濾器、癌症體外診斷試劑、移動式 冠心病檢測系統等生醫研究成果商品化; 並 促成 21 家新創登記成立，累計實收資本額 近 11 億元，引介 7 家所促成之新創公司 進駐科學 園區及生醫育成中心，參與生技 醫藥研發聚落生態系發展。本計畫之推動 助於建立育成學研成果銜接至產業市場之 模式，更使國人可享用國內自行開發之生 技研發商化成果。
33
]]></page><page Index="36" isMAC="true"><![CDATA[綠能科技聯合研發計畫
綠能科技聯合研發計畫為國家能源轉 型政策之重點計畫之一，配合政府綠色能 源產業推動，以「前瞻材料」、「先進節 能」、「永續科技」及「智慧系統」等領 域為策略依據，以科研前瞻技術鏈結關鍵 產業發展，推動研發技術落實與加速產業 聚落化，將科研成果銜接進入產業。
本計畫以創新綠能科技關鍵技術為 目標，補助具有潛力之綠能創新整合型計 畫，2019年協同87家企業籌組53組學研界 研究團隊，培養589位綠能科技相關碩博士 研究人才，完成353篇學術論文發表，提升 我國未來能源科研動力，並建立自主專利 技術36件與12件技術轉移，合作企業投資 總金額達新臺幣117,495千元。
 34
通過創新和研發創造新一代新興綠色能源工業技術
4主題
創造
沙崙
能源 系統
儲存 整合
綠色能源科學城
1. 啟用現有的綠色能源產業
2. 啟用創新的綠色能源產業
3. 鏈接產業、學術界和研究資源 來創建新生態綠色能源產業
技術升級與資源整合 節能創新 生態科技園 智慧綠色建築 電動車
鋰電池 燃料電池 大能量 儲存系統
能源
太陽能發電 海上風能發電 生物質能發電
願景:
建設沙崙綠色能源科學城 創建綠色能源產業生態系統
節能 減排
]]></page><page Index="37" isMAC="true"><![CDATA[  打造人工智慧創新生態圈
人工智慧(Artificial Intelligence, AI)包含雲(指基礎設施)、網(技術層面及中介軟 體)、端(應用領域)等面向，從醫療業、製造業、服務業、基礎建設乃至服務業等，在不同 的產業應用上已為經濟社會帶來新的衝擊。臺灣在IC設計，於網路、通訊、運算、多媒體等技 術領域已領先，而未來在AI的應用平臺、演算法與感測晶片將是三位一體。以此優勢為基礎， 推動「臺灣AI科研戰略」，打造由人才、技術、場域以及產業構築而成的創新生態系。
以AI雲端運算平臺提升臺灣人工智慧研發的基礎環境務
提供包含AI運算、軟體工具庫以及各領域大數據集之研發平臺，以雲端化 單一入口方式提供整合式資源服務，使產學各界可專注於深度學習與大數 據分析之技術發展與應用開發。
藉由AI創新研究中心聚集能量，形成世界級AI研發聚落
補助大學設置智慧創新研究中心，鼓勵學研機構投入AI研發應用。除了整 合學研界研發能量之外，藉由跨領域、跨單位、跨國際的合作方式，從研 發尖端技術、培養領導人才，至提升研發成果商業化之潛力並衍生AI新創 公司。
        打造智慧機器人創新基地的優質自造空間，落實軟硬整合與創新應用
在中、南部科學園區建立以人為本的創新自造基地，提供智慧機器人操控 體驗環境，包含無 人機及導入 tool box 概念之 AI 相關機器人組裝訓練， 強調實際動手做與驗證，培育跨領域動手 做的自造人才。
        推動半導體射月計畫突破半導體關鍵技術
因應AI技術革命來襲，物聯網終端裝置數量快速增長，本計畫以臺灣半導 體及ICT產業優勢為利基，聚焦於人工智慧相關的半導體製程及晶片系統 設計之研究，可為半導體產業帶來新一波契機。
藉科技大擂臺廣邀民眾參與，關注AI重大議題並挑戰技術突破
為吸引民眾親近AI，導入國際流行的研發創新模式，藉由高額獎金，吸引 突破我國 AI 技術瓶頸，並建置數據資料集。
透過此5大策略構築的AI科研平臺，持續加速布局與扎根關鍵核心技術，並優化人才質 量、激發創新解決方案。現已開始發揮效益，除了開發在地化應用及服務外，也開始帶動下 一波社會轉型與成長。
     35
]]></page><page Index="38" isMAC="true"><![CDATA[        發展科學園區
特色及分布
科學園區設立的宗旨，在於塑造集 高品質研發、生產、工作、生活與休閒於 一區域的人性化環境，以引進科學事業與
科技人才，建立高科技產業發展基地，平 衡區域發展，促進產業升級。自1979年 設立新竹科學園區(竹科)籌備處以來， 歷經40年發展，科學園區不僅成為我國科
 宜蘭園區 71
  龍潭園區 107 新竹生醫園區 38
新竹園區 685 竹南園區 123
銅鑼園區 350 后里園區 256
臺中園區 466
二林園區 631 虎尾園區 96
臺南園區 1,043 高雄園區 567
中興園區 36
新竹科學園區
1,375
中部科學園區
1,485
南部科學園區
1,610
                 36
(開發面積:公頃)
]]></page><page Index="39" isMAC="true"><![CDATA[                                                                                                                                        技發展的重要指標，也調整了我國的產業 結構，維繫經濟繁榮，使我國在國際高科 技產業中，占有一席之地，其北、中、南 三大核心園區所形成的高科技產業創新走 廊，更有利於加速推動臺灣成為全球創新 研發中心。
竹科附近有交通大學、清華大學及 工業技術研究院等學術與研究機構，進駐
產業完整，發展最為成熟。南部科學園區 (南科)現已建構完整的光電、半導體、 生技及精密機械產業聚落，並積極發展智 慧生醫及航太等產業，打造智慧機器人創 新基地。中部科學園區(中科)結合學研 機構的研發能量與中部地區精密機械及光 電產業的優勢，已成為產業及環境互利共 生的優質園區。
  積體電路 雲端計算 精密儀器 新藥
光電技術 生物技術 通訊技術 高階醫材
   新竹科學園區
   積體電路 光電技術
精密機械 文化創意
 中科公共藝術——流動連結
   積體電路 生物技術 光電技術
精密機械 航太技術 綠能技術
南科入口意象——迎曦湖畔迎賓彩帶景
37
 ]]></page><page Index="40" isMAC="true"><![CDATA[  加強跨領域合作 打造開放式創新創業生態體系
10
未來
    年發展重點
 新竹科學園區
● 軟硬整合提升ICT產業價值鏈的競爭力。
● 發展高階醫材和新藥研發及特色醫療建構生醫產業聚落。
● 推動園區更新活化，並打造環境永續與企業、從業人員及周邊居民滿意的友善園區。
中部科學園區
● 在既有的精密機械、生技醫療及航太發展基地等產業聚落優勢下，將持續精進既有強項，
發展智慧自動化系統整合服務、引進智慧醫療輔助科技及低碳、輕量、節能化產業。
● 將所轄的5個園區予以分別規劃，臺中園區及后里園區將成為AI、軟體與系統整合研發重 點基地、虎尾園區成為生技醫藥重點基地、中興園區成為農業生技研發重點基地、二林園
區則為AI智慧機械發展重鎮。
南部科學園區
● 建置南科AI_Robot創新自造基地，帶動自造實作風潮。 ● 發展醫療器材聚落及健康照護。
● 整合提升半導體產業鏈高質化。
● 建立精密機械、航太聚落，提升國際供應鏈位階。
38
鏈結網路資源及 運用智慧科技 提升服務品質
優化園區環境資源及 節能儲能設施 打造綠色永續發展環境
]]></page><page Index="41" isMAC="true"><![CDATA[ 2019年各園區產業別招商情形
5.0 1.2 7.0●
竹科
%
● 積體電路
● 光電
● 電腦及周邊設備 ● 通訊
● 精密機械
● 生物技術
● 其他
60.9
4.6
    19.3
10.8 3.2
中科
%
70.7
2.2 1.2 5.6 1.2
南科
%
  75.9
28.5
2019年各園區產業別營收占比 僅顯示1% 以上數據 單位:新臺幣億元
 產業
 有效核准廠商數(新進廠商數)
  竹科
   中科
   南科
  積體電路
181(5)
9(0)
22(1)
 電腦及周邊
 58(6)
 15(0)
 6(1)
 通訊
 47(2)
 0(0)
 10(0)
 光電
  95(6)
  34(0)
  48(2)
 精密機械
53(4)
88(14)
56(3)
 生物科技
 122(15)
 40(3)
 82(12)
 其他
 12(2)
 19(1)
 9(1)
  總計
   568(40)
   206(18)
   233(20)
        39
●
●
●
●
●
●
●
●
●
●
●
●
●
●
]]></page><page Index="42" isMAC="true"><![CDATA[2010-2019年科學園區營業額
單位:新臺幣億元
 園區
 2010
 2011
 2012
 2013
 2014
 2015
 2016
 2017
 2018
 2019
 竹科
  11,869.0
  10,346.2
  10,588.4
  11,124.9
  11,633.3
  11,012.4
  10,394.8
  10,188.8
  10,755.1
  10,916.5
 中科
3,625.4
2,911.1
3,233.2
4,599.1
5,220.7
4,921.2
5,073.7
5,638.3
7,248.8
7,972.3
 南科
 6,058.8
 5,794.1
 6,219.6
 6,151.2
 6,394.4
 7,151.4
 8,295.6
 8,787.6
 7,956.4
 7,432.4
 總計
  21,553.2
  19,051.4
  20,041.2
  21,875.2
  23,248.4
  23,084.8
  23,764.1
  24,614.7
  25,960.3
  26,321.2
     2010-2019年科學園區就業人數
單位:人年
 園區
 2010
 2011
 2012
 2013
 2014
 2015
 2016
 2017
 2018
 2019
 竹科
 139,416
 148,714
 151,282
 151,818
 152,397
 152,196
 150,653
 152,371
 153,503
 152,250
 中科
 23,329
 26,783
 28,751
 31,242
 32,260
 33,018
 39,956
 43,530
 47,907
 50,817
 南科
  56,388
  62,344
  64,887
  70,896
  78,992
  79,877
  78,432
  76,293
  74,351
  76,981
 總計
 219,133
 237,841
 244,920
 253,956
 263,649
 265,091
 269,041
 272,194
 275,761
 280,048
     智慧園區
園區開發過程都通過環境影響評估， 園區管理局訂定的環保管制標準均高於國 家環保法令，並不定期稽查。另為維護環 境品質，從開發前、施工期間乃至營運階 段，針對空氣品質、地下水、地面水、放 流水、噪音振動、交通流量、環境生態及 文化遺址等，進行監測及維護，同時建置 環境監測資料庫，提供民眾線上查詢。
為節能減碳，鼓勵並輔導廠商針對生 產設施及產品製造，採再生能源、節約能 源、綠建築、綠色運輸、LED照明、廢水 回收系統及資源循環設計理念。
園區內近代文物建築的活化利用與現 代藝術並存，呈現多元豐富的文化風貌。 為讓民眾更容易親近，更設置生態池、運
動公園、自行車道、綠色廊道、休閒景觀 等。園區開發過程中發現的文化遺址，尤 其是在南科發現6個文化層的考古遺址，均 妥善保存並公開展示。
為吸引新創產業進駐園區，園區不但 設置創業場域，更提供創業團隊專業諮詢 與資源轉介服務，連結創新創業、美國矽 谷及科學園區，營造創新創業文化的友善 環境。本部並以科學園區為實踐場域推動 「交通服務智慧化，解園區周邊壅塞」、 「智慧污水管理」、「佈建感測設備，維 護環境品質」、「智慧防救災」、「智慧 治理節能電」及「園區數據整合應用」等 六大智慧化應用，使科學園區朝高效能與 創新導向永續發展。
40
]]></page><page Index="43" isMAC="true"><![CDATA[ 新竹生物醫學園區
以新竹科學園區，及國家衛生研究院 為主的竹南科學園區生技產業專區，已連 成一「生物科技發展帶」，具有形成產業 聚落的優渥條件。核准廠商58家，其中新
藥研發24家。臺大醫院新竹生醫分院，於 2019年12月啟用，可提供臨床試驗及產品 驗證機制，建構完整生醫產業鏈。第二生 技大樓中長程計畫，廠房單位數60個，於 2020年4月完工，6月起供廠商租用。
   ● 規劃設置三大中心 (研發中心、育成 中心、特色醫療專 區及園區醫院)， 作為生醫研究與產 業發展之核心設 施。
特色醫療專區 及園區醫院
● 引進「新藥研發」及「高階 醫療器材」、特色醫療、精 準醫療等科學事業為主。
研發中心 育成中心
      ●導入生技整合育成機制 (Si2C)，藉由Si2C one-stop shop的概念(提供軟硬體支 援)，促使園區成為全球生技加 值與產業發展平臺。
 41
]]></page><page Index="44" isMAC="true"><![CDATA[綜覽法人業務
發展頂尖科研平臺
配合本部推動全國科技發展，財團法 人國家實驗研究院肩負建構研發平臺、支 援學術研究、推動前瞻科技、培育科技人 才四大任務，並以創新科技、守護臺灣為 營運目標。該院下轄8個國家級實驗研究 中心，藉由各研究中心的核心技術與設施 的高度整合，針對臺灣的天然環境災害防 治、下世代關鍵技術發展及未來前瞻科技 趨勢分析，在地球環境、資通訊科技、生 醫科技及科技政策等四大領域，已發展出 具有在地特色的創新應用服務系統。
地球環境領域
整合本土特有的環境災防觀測實驗平 臺，運用衛星地表遙測與氣象觀測、環島 岸基雷達海洋觀測與水下探測、地震監測
與耐震評估研究、特殊感測元件與儀器研 製等技術平臺，長期進行本土環境災害監 測及預警研究，建構整合型地球資料庫， 提4供政府防災、救災決策輔助支援。
大任務
支援學術研究
培育科技人才
 建構研發平臺
推動前瞻科技
           國家太空中心 國家實驗動物中心 台灣海洋科技研究中心 國家地震工程研究中心
台灣半導體研究中心 台灣儀器科技研究中心 國家高速網路與計算中心 科技政策研究與資訊中心 42
    ]]></page><page Index="45" isMAC="true"><![CDATA[   長支距多頻道反射震測系統進行等距炸測
針對臺灣面臨經常性之重大環境災害， 國研院規劃系統化運用科研能量，建構國內 所需之災防軟硬體科技，包含:資訊化環境 監控與災害評估及應變系統、可靠的微型感 測與先進無線通訊技術、強震監測預警及 耐震評估補強工程、氣象衛星觀測資料應用 (福衛七號)、衛星遙測科技(福衛五號) 與海洋觀測應用(勵進研究船)等。
資通訊科技領域
以高速計算、100G學研網路及國家級 AI研發與雲端服務設施資源等核心能量， 提供大規模共用、共享的高速運算及人工 智慧發展環境;維運並提供從元件、電路 到系統整合的一條龍半導體驗證服務平 臺，建立可與國際技術發展趨勢接軌的半 導體製造、封裝測試、IC設計、矽智財、 系統整合等開放性資訊與服務技術，協助 國內產學研團隊切入下世代人工智慧應用
福衛七號於美國甘迺迪太空中心發射升空
生醫科技領域
建構生醫研發技術服務平臺，縮短生 技醫材產品原型開發時程，促進前瞻研發 成果產品化;建置臨床前動物試驗手術及 照護設施，提供國內高階醫材發展所需之 標準化手術驗證服務，加速高階醫材開發 進程及成功率;供應高品質無特定病原實 驗動物，協助進行各種轉譯醫學及藥物臨 床實驗，支援我國生技研究及醫藥產品開 發。新竹生醫園區設置生物材料、細胞驗 證、電性安規、生醫晶片及3D列印等核心 實驗室，透過串接醫材上、中、下游產業 供應鏈，一次解決技術、驗證、法規、臨 床的關卡，建構創新生態系統，推動醫材 商品化，並與國際市場接軌。
科技政策領域
建置中長期科技趨勢觀測與情報加值 分析能量，進行科技前瞻活動及關鍵議題 整體規劃與研究，提出多面向之決策資訊 分析情報供決策者參考;建立全方位的專 利顧問團隊，提供即時動態的專業資訊; 持續協助檢視國家創新體系運作環境，針 對國家重要計畫提供績效評估建議，精進 科技政策治理與國家創新競爭力。
 台灣杉2號
研究;打造光機電 系統整合與真空技 術工程品研發平 台，協助學術界所 需之特用實驗儀器 設備。
43
]]></page><page Index="46" isMAC="true"><![CDATA[ 國家同步輻射研究中心台灣光源(TLS)及台灣光子源(TPS)鳥瞰圖
創造先進光源實驗研發平台
同步加速器光源被稱為現代科學神 燈，提供一般實驗室無法達到的高亮度光 源，可觀測以往看不到或量不到的物質特 性，為奈米科技、生醫製藥、綠能科技及 尖端基礎科學等眾多領域開啟科學與應用 研究新契機。
財團法人國家同步輻射研究中心以有 效運轉及利用同步加速器光源設施，執行相 關尖端基礎與應用研究，提升我國科學研究 水準及國際地位為宗旨，持續運轉位於臺灣 之台灣光源(Taiwan Light Source, TLS)、 台灣光子源(Taiwan Photon Source, TPS) 等2座同步輻射光源設施，以及位於日本 高輝度光環(SPring-8)的台灣光束線實 驗設施、位於澳洲原子核科學與技術組織
(ANSTO)的冷中子三軸散射儀(SIKA) 等海外實驗設施，以支援尖端基礎科學與應 用研究，培育高科技人才、推動國際合作與 強化產業界研發能量。
由於台灣光子源為目前世界上最亮的 同步光源之一，具有高空間解析度、高時 間解析度、同調性光源等特色。為發揮其 最大效益，該中心分三階段進行其周邊25 座光束線實驗設施建置，目前第一階段7座 光束線已全數完成建置，第二階段9座光束 線陸續完成建置工作中，第三階段9座光束 線建置工作預計於2021年度啟動，以滿足 產官學研界對於超高亮度光束的需求，並 補足目前實驗技術主要缺口，構成完整實 驗技術網，提供全國用戶拓展先進科學研 究與新創產業應用領域的利器。
44
]]></page><page Index="47" isMAC="true"><![CDATA[          國家災害防救科技中心業務範圍與任務
 平常時期
針對颱風、洪水、地震等天然災害，進行防災與滅災 科技研發規劃與應用落實研究。另配合協助「行政院 災害防救專家諮詢委員會」，提供諮詢或政策意見。
       5
5
推動及執行災害防救科技之研 發、整合事宜
推動災害防救科技研發成果之 落實及應用
運用災害防救相關技術協助災 害防救工作
促進災害防救科技之國際合作 及交流
協助大專院校、研究機構參與 災害防救科技之研究發展及其 應用
其他與災害防救科技 相關之業務
    災害應變時期
協助科技部擔任災害應變窗口，並參與「中央災害應 變中心」情資研判組，與其他部會署合作，進行相關 作業。
  重大災害後
透過科學技術進行現地勘查，並彙整部會資訊，提 出綜合評估意見。每年透過災害潛勢圖資的更新及 公布，以提供政府及民眾防災意識。持續進行追蹤調 查，以了解災後復原的現況及需求。
整合國家防災研究能量
臺灣天然災害發生頻仍，如何應用災 害防救科技，降低民眾生命財產損失，為 政府施政優先課題。本部透過行政法人國 家災害防救科技中心，有效整合跨領域、 跨部會災害防救科研成果與資源，並落實 應用於政策與實務;近年更結合22縣市 在地大專院校防災學研機構，推廣地方版 「災害情資網」與「災害故事地圖」，期 望在災害期間，能夠迅速提供全面性的預 警資訊與即時災害情資，讓中央與地方災 害情資同步分享，以提升地區防災能力，
進而達到降低整體災害影響的目標。此 外，該中心亦於2018年3月與LINE台灣公 司合作，建立「國家災害防救科技中心」 LINE官方帳號，運用通訊軟體的即時互 動功能，提供使用者包含氣象、水文、交 通、民生等四大類，共30項的民生示警資 訊，以圖卡方式自動推播，提升資訊的閱 讀性。並綜整跨部會觀測資訊，將全臺雨 量、風力、溫度、水庫水位、空品、紫外 線、閃電等資訊，提供使用者快速查詢。 截至2020年3月，訂閱數已超過111萬。
45
]]></page><page Index="48" isMAC="true"><![CDATA[科技部(原行政院國家科學委員會)年報
記錄科技部(原行政院國家科學委員會)年度施政內容及推動科技研究發展的成果，有中文版與英文版。
https://reurl.cc/MvWykK
國家科學技術發展計畫(2017年至2020年) 為我國科學技術政策與推動科學技術研究發展之依據，有中文版與英文版。
https://reurl.cc/GVgK6v
科學技術統計要覽
自1990年起，每年將全國科技動態調查的結果彙編出版，中文、英文對照。 https://pse.is/RWB49
Journal of Biomedical Science(生醫科學雜誌) 1994年創刊，以英文出版之國際性學術期刊，為亞洲地區甚具代表性的生物醫學期刊。 2009年起以open access方式出版。https://jbiomedsci.biomedcentral.com/
International Journal of Science and Mathematics Education(科學與數學教育研究) 2003年創刊，以英文出版之國際性學術期刊，鼓勵非英語系國家研究人員發表跨領域以及不同文化觀點的研究成果。 雙月刊。https://www.springer.com/journal/10763
East Asian Science, Technology and Society: An International Journal(東亞科技與社會研究國際期刊) 2007年創刊，以英文出版之國際性學術期刊，鼓勵學者發表東亞經驗現象與比較研究，有別於西方科技與社會觀點的 創見。季刊。https://www.dukeupress.edu/east-asian-science-technology-and-society
科學發展
以中文印行的綜合性科普雜誌。月刊。
http://ap0922.most.gov.tw/sd/
        科技部
10622 臺北市大安區和平東路 2 段 106 號 電話‥(02)2737-7992 傳真 (02)2737-7566 https://www.most.gov.tw/
新竹科學園區管理局
30016 新竹市科學園區新安路 2 號 電話‥(03)577-3311 傳真‥(03)577-6222 https://www.sipa.gov.tw/
中部科學園區管理局
40763 臺中市西屯區中科路 2 號 電話‥(04)2565-8588 傳真‥(04)2565-8288 https://www.ctsp.gov.tw/
南部科學園區管理局
74147 臺南市新市區南科三路 22 號 電話‥(06)505-1001 傳真‥(06)505-0470 https://www.stsp.gov.tw/
財團法人國家實驗研究院
10622 臺北市大安區和平東路 2 段 106 號 3 樓 電話‥(02)2737-8000 傳真‥(02)2737-8044 https://www.narlabs.org.tw/
財團法人國家同步輻射研究中心
30076 新竹市科學園區新安路 101 號 電話‥(03)578-0281 傳真‥(03)578-9816 https://www.nsrrc.org.tw/
行政法人國家災害防救科技中心
23143 新北市新店區北新路 3 段 200 號 9 樓 電話‥(02)8195-8600 傳真‥(02)8912-7766 https://www.ncdr.nat.gov.tw/
出版品
通訊錄
]]></page><page Index="49" isMAC="false"><![CDATA[]]></page><page Index="50" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page></pages></Search>